明日大嶼是一場交通惡夢

政府有意把「明日大嶼」打造成繼中環、港島東、九龍東以外的另一個商業區。但很不幸，這將會令香港的交通更為擠塞。

眾所周知，香港的人口大倉在新界，而其中近半住在新界東。這一點，支持人工島的湯家驊議員應該最清楚，他曾任職該區議員多年，希望他別忘了這些選民。新界東人假如要到明日大嶼上班，將無可避免要先通過九龍或港島，為市區造成更大的交通瓶頸。

以東鐵線新界段中心點大埔為例，居民前往人工島的可能方法，參考了政府與團結香港基金的連接圖。從此可見，他們需要經過九龍甚至港島，令市面更為擠塞。

新界西的居民亦沒有明顯的渠道前往明日大嶼。當局或擬建造鐵路，由屯門出發，渡海至大嶼山北，再穿越花瓶頂或大東山至大嶼山南，然後二度渡海至東大嶼。如此穿海越嶺，工程必然異常複雜，造價不菲。

以西鐵線新界段中心點元朗為例，居民前往人工島的可能方法，參考了政府與團結香港基金的連接圖。他們有的建議穿越花瓶頂一帶，有的建議越過大東山一帶。

我們要明白，明日大嶼本身就是一個位處偏遠的孤島，對新界東和觀塘居民尤甚。情況就像南區的公司不容易吸引市民應徵，機場的就業機會一直找不到足夠的人手，那都是因為路程遙遠，而明日大嶼不見得會比南區或東涌方便，甚至更為偏遠。新界居民不會嚮往前去位於梅窩附近的東大嶼上班。

更根深蒂固的問題是，這個新商業區和前述三個一樣，都迫使大量居民每天從北部前往南部上班。我們的街道和交通工具，每逢早上的南向流量均是超載，北流人數卻是寥寥，到黃昏時則倒轉過來，市民都被擠壓得喘不過氣來。明日大嶼則加劇了這個情況，進一步增加了南向人流。因此我們要投入巨資，建設許多額外道路和鐵路以疏導人流，而且還製造了港九市區的交通瓶頸。

要解決這個問題，其實輕而易舉，只須把新的商業中心，設在粉嶺高球場便大功告成。它一來毗鄰新界這個人口大倉，亦同時貼近東鐵線上水站以及未來擬建的北環線，享有雙鐵路優勢。二來它較鄰近政府擬建的粉嶺北、古洞北、坪輋、洪水橋、元朗南新發展區以及暫時消失了的橫洲公屋，符合現有以至未來新增人口的需求。

假如港九居民要到這裡上班，則正好善用上班時間北流列車的大量剩餘能力，我們無須花費幾千億元，建設穿山越海的鐵路。與此同時，現有的交通工具亦能取得較大效益，不會南流滿載，北流卻空車而返，這將有利巴士公司和鐵路公司的盈利，他們的生意易做了，票價亦可能有下調空間，讓乘客受惠。

這個新的商業區亦靠近大灣區的另一個商業中心 — 前海，以及政府擬建的落馬洲河套區創科中心，取得另一種協同效應。

我恐怕我們的官員大多居住港島，總以港島作為本位來思考，對海量市民每天由北部前往南部之苦沒有代入感，所以才會對明日大嶼的不便視而不見。

不過，明日大嶼本身也不是一無是處。例如高球場就可以搬遷到東大嶼。因使用高球場的人數稀少，他們只須乘坐遊艇前往便可，沿島自然可以興建碼頭。那將節省大量修橋築路的費用。此外，我們也不用擔心颱風所捲起的十米高浪，因為沒有人會在八號風球之下打球。最後，我們亦不用擔心沉降會導致高樓大廈出現裂縫，影響樓宇結構安全。

我們甚至可以把全港的高球場以及私人遊樂設施都搬遷到島上。屆時市區將可空出大量土地，興建符合市民需要的設施。當然，由於該等遊樂設施只屬小圈子的玩意，與整體市民無關，我們總不能為了這些設施，而掏空大家的庫房。那應按用者自付原則，讓他們自行承擔建島的費用。這些會員非富則貴，應該能夠為香港略盡綿力。最多未來繼續只收取象徵式地租作為優惠。

假如他們突然良心發現，改為反對建島，其實他們也大可乘高鐵去大灣區打高爾夫，畢竟他們很欣賞高鐵和大灣區。

我們亦可考慮把部分棕地作業搬移到人工島上。不少棕地只是用來放置貨櫃、滯銷汽車、電子垃圾甚至洋垃圾。那樣雖然可能需要車路連接，但只要建一條行車天橋前往竹篙灣便好。這些棕地的交通需求，與 70-110 萬人口加一個商業區的原有計劃相距甚遠。一旦有了這項調遷安排，政府便能配合民意要求，全力開發新界的棕地。（註 1）

只要換個角度，正向思考，明日大嶼的確可以成為香港的美麗願景，而不是自製交通災難、掏空庫房並逆天而行的一場惡夢。我們將能為下一代，創造更具說服力的未來。

註 1：儘管筆者並不認為有需要重置這些破壞環境、土地效益甚低的作業，但政府卻常以此為藉口，對開發棕地裹足不前。

作者：謝冠東
作者facebook

仲諗起完會點
要起成二三十年，不如諗吓你仲有冇命先啦

舊文
鐵路有提倡咗，道路就靠司機選擇或者連鎖收費。唔好畀佢咁易有位入畀佢靠興建解決（而che佢已經好易騎劫到出市區交通問題）、或者叫你返落馬洲以至深圳（洪水橋某程度都有助長）。

成日話要拆粉嶇高球場起公屋，住多十幾萬人嗰D，係咪on9？

就算起到，係人都知又係入晒150，根本唔會幫到真香港人。然後十幾萬蝗同窮撚塞晒去邊陲地區，結果又係周圍家暴、童黨既天水圍第二。

北區現有人口約30萬人，再入多1x萬人，即係再增加3x-6x%人口？交通配套點頂？仲靠條一早飽和、遲D仲要減卡既爛鳩東鐵？

唔止粉嶺高球場，根本整個新界東鐵西鐵沿線，都不應再發展住宅尤其公屋，要起，就起商廈寫字樓、甚至新CBD，促進新界就業、職住平衡。

根本左膠唔願意正視個問題係人口政策
不斷咁比港共牽住個鼻走講土地問題

成日話要拆粉嶺高球場起公屋，住多十幾萬人嗰D，係咪on9？

就算起到，係人都知又係入晒150，根本唔會幫到真香港人。然後十幾萬蝗同窮撚塞晒去邊陲地區，結果又係周圍家暴、童黨既天水圍第二。

北區現有人口約30萬人，再入多1x萬人，即係再增加3x-6x%人口？交通配套點頂？仲靠條一早飽和、遲D仲要減卡既爛鳩東鐵？

唔止粉嶺高球場，根本整個新界東鐵西鐵沿線，都不應再發展住宅尤其公屋，要起，就起商廈寫字樓、甚至新CBD，促進新界就業、職住平衡。

沙田仲又水泉澳又駿洋又柏傲莊，屌佢老母

樓主On 9去到以為香港隨便找塊地起屋都餓狗搶屎去進駐
高球場個位咁cheap, 配套又差，邊有大公司想去租。
高球場都好既話，數碼港同白石角仲好啦

唔會有惡夢
因為嗰度起咗爛尾
變咗無人島

政府一早應該帶頭將政府部門搬去新界，咩政總、灣仔三支香、胡忠合和office，應該搬到起碼啟德至石門，再用稅務優惠之類方式，吸引私企搬去起碼火炭，越北越優惠，咁至真係疏導到。

其實唔係冇做，不過只係康文署搬左去沙田，就再冇下一步。

灣仔三支香搬去將軍澳就仲得啖笑，仲衰過放灣仔，出入將軍澳又幾乎必經觀塘，只會加重觀塘既擠塞擠逼。同埋灣仔三支香原址又重建office，味又係一樣咁多(甚至更多)人喺嗰度返工，咁又有咩分別，根本疏導唔到就業同CBD過份集中港島北既問題

樓主誤會咗
明日大嶼應該會起第2條高鐵直駁大灣區
所以唔使擔心交通擠塞